@book{perec_1975,
	author = {Georges Perec},
	title = {W ou le souvenir d'enfance},
	publisher = {Gallimard},
	address = {Paris},
	date = {1975}
}

@book{perec_1978,
	author = {Georges Perec},
	title = {La Vie mode d'emploi},
	publisher = {Hachette},
	date = {1978},
	address = {Paris}
}

@book{perec_1969,
	author = {Georges Perec},
	title = {La disparition},
	publisher = {Gallimard},
	date = {1969},
	address = {Paris}
}

@book{Spinoza_1677,
	author = {Baruch Spinoza},
	title = {Éthique},
	origtitle = {Ethica More Geometrico Demonstrata},
	date = {1993},
	origdate = {1677},
	address = {Paris},
	publisher = {Flammarion},
	translator = {Charles Appuhn}
}

@book{De_Chartres_1130,
	editor = {John of Salisbury},
	editortype = {compiler},
	author = {Bernard {De Chartres}},
	title = {Metalogicon},
	date = {1175},
	origdate = {1130}
}

@article{Chiantaretto_2015,
	author = {Jean-François Chiantaretto},
	title = {Trouver en soi la force d'exister},
	journal = {Vie sociale},
	number = {9},
	volume = {1},
	pages = {45-51},
	date = {2015}
}

@article{Bazalgette_2003,
	author = {Gérard Bazalgette},
	title = {La haine, l'envie, le féminin},
	journal = {Topique},
	number = {82},
	volume = {1},
	pages = {75-92},
	date = {2003}
}

@article{Gaillard_Pinel_2012,
	author = {Georges Gaillard and Jean-Pierre Pinel},
	title = {Actif-passif, féminin-phallique~: le travail des polarités au sein des équipes},
	journal = {Nouvelle Revue de Psychosociologie},
	number = {14},
	volume = {2},
	pages = {113-129},
	date = {2012}
}

@book{Bataille_1943,
	author = {Georges Bataille},
	title = {L'expérience intérieure},
	date = {1943},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard}
}

@article{schaeffer_instable_2002,
	title = {Une instable identité psychosexuelle},
	issn = {0249-6739, 2104-3795},
	url = {http://journals.openedition.org/osp/3409},
	doi = {10.4000/osp.3409},
	language = {fr},
	number = {31/4},
	urldate = {2020-02-22},
	journal = {L'Orientation scolaire et professionnelle},
	author = {Schaeffer, Jacqueline},
	month = {12},
	date = {2002},
	pages = {535--543}
}

@book{Cupa_2007,
	address = {Paris},
	title = {Tendresse et cruauté},
	publisher = {Dunod},
	author = {Dominique Cupa},
	date = {2007}
}

@book{schaeffer_refus_2013,
	title = {Le refus du féminin},
	isbn = {9782130624370},
	url = {http://www.cairn.info/le-refus-du-feminin--9782130624370.htm},
	language = {fr},
	urldate = {2020-02-22},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	author = {Schaeffer, Jacqueline},
	date = {2013},
	doi = {10.3917/puf.schae.2013.01}
}

@book{zaltzman_guerison_1999,
	address = {Paris},
	title = {De la guérison psychanalytique},
	isbn = {978-2-13-050352-1},
	language = {French},
	publisher = {Presses universitaires de France},
	author = {Zaltzman, Nathalie},
	date = {1999},
	note = {OCLC: 468417119}
}

@article{gaillard_2008,
	title = {\guill{{Se} prêter à la déliaison.}: {Narcissisme} groupal et tolérance au féminin dans les institutions},
	volume = {2},
	issn = {0337-3126, 1776-2804},
	shorttitle = {\guill{{Se} prêter à la déliaison.}},
	url = {http://www.cairn.info/revue-connexions-2008-2-page-107.htm},
	doi = {10.3917/cnx.090.0107},
	language = {fr},
	number = {90},
	urldate = {2019-10-19},
	journal = {Connexions},
	author = {Gaillard, Georges},
	date = {2008},
	pages = {107-121}
}

@book{green_idees_2002,
	address = {Paris},
	edition = {1\textsuperscript{ère} éd},
	title = {Idées directrices pour une psychanalyse contemporaine: méconnaissance et reconnaissance de l'inconscient},
	isbn = {978-2-13-053212-5},
	shorttitle = {Idées directrices pour une psychanalyse contemporaine},
	publisher = {Presses universitaires de France},
	author = {Green, André},
	date = {2002},
	keywords = {Forecasting, History, Psychoanalysis}
}

@book{green_negatif_1995,
	address = {Bordeaux-Le-Bouscat (France)},
	series = {Perspectives psychanalytiques},
	title = {Le négatif: travail et pensée},
	isbn = {9782908206586},
	shorttitle = {Le négatif},
	publisher = {L'Esprit du Temps},
	author = {Green, André and Bernard Favarel-Garrigues and Jean Guillaumin and Pierre Fédida},
	date = {1995},
	keywords = {Congresses, Negativism, Negativity (Philosophy), Psychoanalysis, Théorie psychanalytique}
}

@article{Pages_2015,
	author = {Claire Pagès},
	title = {Le travail du négatif~: Freud avec Hegel~?},
	journal = {Revue française de psychanalyse},
	number = {3},
	volume = {79},
	pages = {809-823},
	date = {2015}
}

@book{green_negatif_1993,
	address = {Paris},
	title = {Le travail du négatif},
	publisher = {Les Éditions de Minuit},
	author = {Green, André},
	date = {1993}
}

@book{jabes_livre_hospitalite_1991,
	address = {Paris},
	title = {Le Livre de l'hospitalité},
	publisher = {Gallimard},
	author = {Edmond Jabès},
	date = {1991}
}

@book{le_nouveau_littre_2004,
	address = {Paris},
	title = {Le nouveau littré},
	publisher = {Éditions Garnier},
	editor = {Claude Blum and others},
	date = {2004}
}

@book{Benveniste_1969,
	address = {Paris},
	title = {Le Vocabulaire des Institutions indo-européennes, volume I~: Économie, parenté, société},
	publisher = {Éditions de Minuit},
	author = {Émile Benveniste},
	date = {1969}
}

@book{de_officiis_44ac,
	address = {Paris},
	title = {Les devoirs},
	publisher = {Les belles lettres},
	author = {Cicéron},
	origdate = {-0043},
	origtitle = {De Officiis},
	translator = {Maurice Testard},
	date = {1974}
}

@book{Schmitt_1932,
	address = {Paris},
	title = {La Notion de politique et Théorie du Partisan},
	publisher = {Flammarion},
	author = {Carl Schmitt},
	origdate = {1932},
	translator = {Marie-Louise Steinhauser},
	date = {2009}
}

@article{Boudou_2013,
	author = {Benjamin Boudou},
	title = {Ennemis, hôtes et étrangers. Enquête sur les identités politiques grecque et romaine},
	journal = {Mots. Les langages du politique},
	number = {101},
	pages = {127-140},
	date = {2013}
}

@book{Baslez_2008,
	address = {Paris},
	title = {L'étranger dans la Grèce antique},
	publisher = {Les Belles Lettres},
	author = {Marie-Françoise Baslez},
	date = {2008}
}

@book{Platon_lois,
	address = {Paris},
	title = {Les lois},
	origtitle = {Nomoi},
	publisher = {Ellipses},
	author = {Platon},
	origdate = {-0399~},
	translator = {Christine Baycroft},
	date = {2009}
}

@book{homere_iliade,
	address = {Milano},
	title = {Iliade},
	publisher = {Mondadori},
	author = {Homère},
	origdate = {-0599~},
	translator = {Franco Ferrari},
	date = {2008}
}

@book{homere_odissea,
	address = {Torino},
	title = {Odissea},
	publisher = {UTET},
	author = {Homère},
	origdate = {-0599~},
	translator = {Franco Ferrari},
	date = {2001}
}

@book{herodote_storie,
	address = {Torino},
	title = {Le Storie},
	publisher = {UTET},
	author = {Hérodote},
	origdate = {-0439/-0428},
	translator = {Aristide Colonna and Fiorenza Bevilacqua},
	date = {1996}
}

@book{Aristote_Poetique,
	address = {Torino},
	title = {Retorica e Poetica},
	publisher = {UTET},
	author = {Aristote},
	origdate = {-0334/-0330},
	translator = {Marcello zanatta},
	date = {2006}
}

@article{Dubuisson_2001,
	author = {Michel Dubuisson},
	title = {Barbares et barbarie dans le monde gréco-romain},
	journal = {L'antiquité classique},
	number = {70},
	pages = {1-16},
	date = {2001}
}

@book{eschyle_persiani,
	address = {Milano},
	title = {I Persiani},
	publisher = {Feltrinelli},
	author = {Eschyle},
	origdate = {-0471},
	translator = {Monica Centanni},
	date = {2014}
}

@inbook{eschyle_supplici,
	address = {Milano},
	title = {Le supplici},
	booktitle = {Eschilo~: Tutte le tragedie},
	publisher = {Rusconi Libri},
	author = {Eschyle},
	origdate = {-0462},
	translator = {Anna Rusconi},
	date = {2007}
}

@inbook{Plutarque_vite,
	address = {Torino},
	title = {Vita di Romolo},
	booktitle = {Vite Parallele},
	publisher = {UTET},
	author = {Plutarque},
	origdate = {0096},
	translator = {Antonio Traglia},
	date = {2013}
}

@book{Battenberg_1990,
	address = {Genova},
	title = {Gli ebrei in Europa. Dalla Diaspora alla Shoah},
	publisher = {ECIG},
	author = {Friedrich Battenberg},
	origdate = {1990},
	translator = {Erminia {De Felice}},
	date = {1996}
}

@article{Brearley_2001,
	author = {Margaret Brearly},
	title = {The Persecution of Gypsies in Europe},
	journal = {American Behavioral Scientist},
	number = {4},
	volume = {45},
	pages = {588-600},
	date = {2001}
}

@book{Fassin_2012,
    author = {Didier Fassin},
	address = {Paris},
	title = {Économies morales contemporaines},
	publisher = {La découverte},
	editor = {Didier Fassin and Jean-Sébastien Eideliman},
	date = {2012}
}

@article{Fassin_2009,
	author = {Didier Fassin},
	title = {Les économies morales revisitées},
	journal = {Annales. Histoire, Sciences sociales},
	number = {6},
	volume = {64},
	pages = {1237-1266},
	date = {2009}
}

@book{Lendaro_2008,
	address = {Paris},
	title = {La crise de l'accueil. Frontières, droits, résistances},
	publisher = {La découverte},
	editor = {Annalisa Lendaro and Claire Rodier and Youri {Lou Vertongen}},
	date = {2008}
}

@article{Moussaoui_2018,
	author = {Rosa Moussaoui},
	title = {Aminata Dramane Traoré~: \guill{Les migrants sont les réfugiés d'une guerre économique}},
	journal = {Humanité},
	number = {2018-06-28},
	date = {2018-06-28}
}

@article{Vaudano_2019,
	author = {Maxime Vaudano and Agathe Dahyot},
	title = {Les 100 réformes qui ont durci la condition des immigrés en France},
	journal = {Le Monde},
	number = {2019-11-06},
	date = {2019-11-06}
}

@book{Deneault_2017,
	author = {Alain Deneault},
	address = {Paris},
	title = {Politiques de l'extrême centre},
	publisher = {Lux},
	date = {2017}
}

@article{Chretien_2016,
	author = {Corentin Chrétien},
	title = {Ils se mutilent pour échapper au fichage de leurs empreintes},
	journal = {L'Observateur},
	date = {2016-11-10}
}

@book{Levinas_1961,
	author = {Emmanuel Levinas},
	address = {La Haye},
	title = {Totalité et Infini},
	publisher = {Martinus Nijhoff},
	date = {1961}
}

@book{Levinas_1988,
	author = {Emmanuel Levinas},
	address = {Paris},
	title = {À l'heure des nations},
	publisher = {Les éditions de minuit},
	date = {1988}
}

@book{Derrida_1997,
	author = {Jacques Derrida and Anne Dufourmentelle},
	address = {Paris},
	title = {De l'hospitalité},
	publisher = {Calmann-Lévy},
	date = {1997}
}

@book{Davoine_Gaudilliere_2004,
	author = {Françoise Davoine and Jean-Max Gaudillière},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions Stock},
	date = {2006},
	origdate = {2004},
	title = {Histoire et trauma. La folie des guerres},
	origtitle = {History Beyond Trauma},
	translator = {Françoise Davoine and Jean-Max Gaudillière}
}

@book{Camus_1942,
	author = {Albert Camus},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {Le Mythe de Sisyphe},
	date = {1942},
}

@book{Camus_1951,
	author = {Albert Camus},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {L'homme révolté},
	date = {1951},
}

@book{Aulagnier_1975,
	author = {Piera Aulagnier},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {La violence de l'interprétation.  Du pictogramme à l'énoncé},
	date = {1975},
}

@book{Aulagnier_1984,
	author = {Piera Aulagnier},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = { L'Apprenti-historien et le maître-sorcier~: du discours identifiant au discours délirant},
	date = {1984},
}

@book{Chiantaretto_2005,
	author = {Jean-François Chiantaretto},
	address = {Paris},
	publisher = {Broché},
	title = { Le témoin interne. Trouver en soi la force d'exister},
	date = {2005},
}

@book{Mathieu_2011,
	author = {Frank Mathieu},
	publisher = {publié en ligne, licence Creative Commons, Université Lumière Lyon~2},
	title = { L'errance psychique des sujets SDF. Le manteau cloacal, l'effondrement scénique et la séduction},
	date = {2011},
}

@book{Emmanuelli_2003,
	author = {Xavier Emmanuelli},
	address = {Paris},
	publisher = {Robert Laffont},
	title = { OUT. L'exclusion peut-elle être vaincue?},
	date = {2003},
}

@book{Emmanuelli_Malabou_2009,
	author = {Xavier Emmanuelli and Catherine Malabou},
	address = {Paris},
	publisher = {Bayard Culture},
	title = {La grande exclusion},
	date = {2009},
}


@inbook{Douville_2012_Clinique,
	address = {Paris},
	title = {De l'exil à l'exil intérieur},
	booktitle = {Clinique psychanalytique de l'exclusion},
	publisher = {Dunod},
	author = {Olivier Douville},
	bookauthor = {Olivier Douville and others},
	date = {2012},
	pages = {13-42}
}

@inbook{Douville_2002,
	address = {Paris},
	title = {Adolescences exilées et modernité~: éclairages psychanalytiques et anthropologiques},
	booktitle = {Y a-t-il une psychopathologie des banlieues~?},
	publisher = {ERES},
	author = {Olivier Douville},
	origdate = {2002},
	bookauthor = {Jean-Jacques Rassial},
	date = {2002},
	pages = {77-97}
}

@article{Douville_Cousein_2012,
	author = {Olivier Douville and Marie Cousein},
	title = {Analyse critique d'un travail \guill{psychosocial} avec des jeunes majeurs en situation difficile dans la rue africaine},
	journal = {EDP Sciences},
	number = {33},
	volume = {1},
	pages = {155-173},
	date = {2012}
}

@inbook{Douville_2012_Parentalites,
	author = {Olivier Douville},
	title = {Des parentalités en exil, des mères en \guill{non-lieu}},
	booktitle = {Mères et bébés sans-papiers. Une nouvelle clinique à l'épreuve de l'errance et de l'invisibilité~?},
	bookauthor = {Christine Davoudian},
	pages = {225-239},
	date = {2012},
	address = {Paris},
	publisher = {ERES}
}

@inbook{Kaes_1987,
	bookauthor = {René Kaës},
	author = {René Kaës and others},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Réalité psychique et souffrance dans les institutions},
	booktitle = {L'institution et les institutions},
	date = {1987},
	pages = {1-46}
}

@book{Kaes_1993,
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Le groupe et le sujet du groupe},
	date = {1993},
}

@inbook{Kaes_2000,
	bookauthor = {Jean Guillaumin and others},
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Travail de la mort et théorisation},
	booktitle = {L'invention de la pulsion de mort},
	date = {2000},
	pages = {89-111}
}

@book{Kaes_2012,
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Le malêtre},
	date = {2012},
}

@book{Kaes_2016,
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {L'idéologie},
	date = {2016},
}

@inbook{Kaes_2005,
	bookauthor = {Jean Furtos and others},
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {La structuration de la psyché dans le malaise du monde moderne},
	booktitle = {La santé mentale en actes},
	date = {2005},
	pages = {239-253}
}

@book{Lakoff_Johnson_1980,
	author = {George Lakoff and Mark Johnson},
	address = {Chicago},
	publisher = {University of Chicago Press},
	title = {Metaphors we Live By},
	date = {1980},
}

@book{Ricoeur_1975,
	author = {Paul Ricœur},
	address = {Paris},
	publisher = {Seuil},
	title = {La métaphore vive},
	date = {1975},
}

@inbook{Omay_2009,
	bookauthor = {Oguz Omay and Georges Gaillard},
	author = {Alain-Noël Henri},
	address = {Paris},
	publisher = {ERES},
	title = {Contre l'assignation à la mésinscription~: le sujet en lutte pour advenir},
	booktitle = {Rencontre avec Alain-Noël Henri~: penser à partir de la pratique},
	date = {2009},
	pages = {137-209}
}

@inbook{Henri_2004,
	bookauthor = {Patricia Mercader and Alain-Noël Henri and others},
	editor = {Patricia Mercader and Alain-Noël Henri} ,
	author = {Alain-Noël Henri},
	address = {Lyon},
	publisher = {Presses Universitaires Lyonaises},
	title = {Le secret de famille et l'enfant improbable},
	booktitle = {La formation en psychologie, filiation bâtarde, transmission troublée},
	date = {2004},
	pages = {193-303}
}

@book{Thomas_2010,
	author = {Hélène Thomas},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions du Croquant},
	title = {Les Vulnérables~: la démocratie contre les pauvres},
	date = {2010},
}

@inbook{Furtos_2012,
	bookauthor = {Vincent Estellon and François Marty},
	author = {Jean Furtos},
	address = {Paris},
	publisher = {Armand Colin},
	title = {La clinique psychosociale et la souffrance d'exclusion comme paradigmes des situations extrêmes},
	booktitle = {Cliniques de l'extrême},
	date = {2012},
	pages = {265-288}
}

@article{Assoun_2005,
	author = {Pierre-Laurent Assoun},
	title = {Précarité du sujet, objet de la demande, préjudice et précarité à l'épreuve de la psychanalyse},
	journal = {Cliniques méditerranéennes},
	number = {72},
	volume = {2},
	pages = {7-16},
	date = {2005}
}

@article{Gaillard_2004,
	author = {Georges Gaillard},
	title = {De la répétition traumatique à la mise en pensée~: le travail psychique des professionnels dans les institutions de soin et de travail social},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	number = {42},
	volume = {1},
	pages = {151-164},
	date = {2004}
}

@article{Soulet_2007,
	author = {Marc-Henri Soulet},
	title = {La reconnaissance du travail social palliatif},
	journal = {Dépendances},
	number = {33},
	pages = {14-18},
	date = {2007}
}

@article{Gomez_Gaillard_2019,
	author = {Sarah Gomez and Georges Gaillard},
	title = {Subversion transitionnelle au quotidien des pratiques de soin et d'accompagnement},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	number = {71},
	volume = {2},
	pages = {101-112},
	date = {2019}
}

@book{Paugam_1991,
	author = {Serge Paugam},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {La Disqualification sociale. Essai sur la nouvelle pauvreté},
	date = {1991}
}

@book{Agamben_1995,
	author = {Giorgio Agamben},
	address = {Torino},
	publisher = {Einaudi},
	title = {Homo sacer. Il potere sovrano e la nuda vita},
	date = {1995}
}

@inbook{Roussillon_2008,
	bookauthor = {Jean Furtos and others},
	editor = {Jean Furtos},
	author = {René Roussillon},
	address = {Paris},
	publisher = {Masson},
	title = {La loi du plus faible~: les stratégies de survie},
	booktitle = {Les cliniques de la précarité},
	date = {2008},
	pages = {134-138}
}

@inbook{Roussillon_2012,
	bookauthor = {Vincent Estellon and François Marty},
	author = {René Roussillon},
	address = {Paris},
	publisher = {Armand Colin},
	title = {Les logiques de survie et la rencontre clinique},
	booktitle = {Cliniques de l'extrême},
	date = {2012},
	pages = {289-306}
}

@book{Furtos_2002,
	author = {Jean Furtos},
	address = {Bron},
	publisher = {ORSPERE},
	title = {Monographie de l'ORSPERE. La Souffrance Psychique},
	date = {1992}
}

@book{Jan_2016,
	author = {Olivier Jan},
	publisher = {publié en ligne, Université de Rouen},
	title = {Ce qu'errer veut dire.	Étude psychopathologique et anthropologique de	l'errance à partir des cliniques de la grande précarité. Proposition du concept d'errance essentielle},
	date = {2016}
}

@book{Bruyere_2014,
	author = {Blandine Bruyère},
	publisher = {publié en ligne, Université Lumière Lyon~2},
	title = {Une aventure humaine~: la migration. Approche des processus inconscients pré-migratoires},
	date = {2014}
}

@book{Deleuze_Guattari_1972,
	author = {Gilles Deleuze and Félix Guattari},
	address = {Paris},
	publisher = {Les Éditions de Minuit},
	title = {L'Anti-Œdipe. Capitalisme et schizophrénie},
	date = {1972}
}

@book{Kaes_2007,
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Un singulier pluriel. La psychanalyse à l'épreuve du groupe},
	date = {2007}
}

@book{Altounian_2005,
	author = {Janine Altounian},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {L'intraduisible. Deuil, mémoire, transmission},
	date = {2005}
}

@book{Altounian_Ouvrez,
	author = {Janine Altounian},
	address = {Paris},
	publisher = {Les Belles Lettres},
	title = {Ovrez-moi seulement les chemins d'Arménie},
	date = {1990}
}

@book{Altounian_Survivance,
	author = {Janine Altounian},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {La survivance. Traduire le trauma collectif},
	date = {2000}
}

@book{Deleuze_Guattari_1980,
	author = {Gilles Deleuze and Félix Guattari},
	address = {Paris},
	publisher = {Les Éditions de Minuit},
	title = {Mille Plateaux},
	date = {1980}
}

@inbook{Cherki_2008,
	bookauthor = {Patrick Chemla},
	author = {Alice Cherki},
	address = {Paris},
	publisher = {ERES},
	title = {Franchir la frontière intérieure},
	booktitle = {Entre deux rives. Exil et transmission},
	date = {2008},
	pages = {145-153}
}

@inbook{Althusser_1965,
	author = {Louis Althusser},
	bookauthor = {Louis Althusser},
	title = {Marxisme et humanisme},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions François Maspero},
	booktitle = {Pour Marx},
	date = {1965}
}

@book{Althusser_1973,
	author = {Louis Althusser},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions François Maspero},
	title = {Réponse à John Lewis},
	date = {1973}
}

@inbook{Kaes_2015,
	bookauthor = {René Kaës and others},
	author = {René Kaës},
	editor = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Crises et traumas à l'épreuve du temps},
	booktitle = {Crises et traumas à l'épreuve du temps},
	date = {2015}
}

@inbook{Hegel_1807,
	address = {Milan},
	title = {Phänomenologie des Geistes},
	booktitle = {Fenomenologia dello Spirito},
	publisher = {Bompiani},
	author = {Georg W. F. Hegel},
	origdate = {1807},
	translator = {Vincenzo Cicero},
	date = {2000}
}

@inbook{Zaltzman_2011,
	address = {Paris},
	title = {La pulsion anarchiste},
	booktitle = {Psyché anarchiste. Débattre avec Nathalie Zaltzman},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	author = {Nathalie Zaltzman},
	bookauthor = {Nathalie Zaltzman and others},
	editor = {Nathalie Zaltzman},
	date = {2011}
}

@article{Castel_1994,
	author = {Robert Castel},
	title = {La dynamique des processus de marginalisation: de la vulnérabilité à la désaffiliation},
	journal = {Cahiers de recherche sociologique},
	number = {22},
	pages = {11-27},
	date = {1994}
}

@book{Debord_1967,
	author = {Guy Debord},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {La Société du Spectacle},
	date = {1967}
}

@article{Rekacewicz_2016,
	author = {Philippe Rekacewicz},
	title = {Mourir aux portes de l'Europe ou l'Europe des trois frontières},
	journal = {Livret de l'exposition \guill{Rêver d'un autre monde}, Centre d'Histoire de la Résistance et de la Déportation de Lyon},
	date = {2016}
}

@book{Kobelinsky_LeCourant_2017,
	author = {Carolina Kobelinsky and Stefan {Le Courant} and others},
	address = {Neuvy-en-Champagne},
	publisher = {Éditions le passager clandestin},
	title = {La mort aux frontières de l'Europe~: retrouver, identifier, commémorer},
	date = {2017}
}

@book{Fedida_2007,
	author = {Pierre Fédida and others},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {Humain/Déshumain. Pierre Fédida, la parole de l'œuvre},
	date = {2007}
}

@article{Mbembe_2003,
	author = {Achille Mbembe},
	origtitle = {Necropolitics},
	title = {Nécropolitique},
	journal = {Raisons politiques},
	number = {21},
	volume = {1},
	pages = {29-60},
	origdate = {2003},
	date = {2006}
}

@incollection{Foucault_Proteger_1975,
	author = {Michel Foucault},
	publisher = {Édition numérique},
	title = {Il faut protéger la société},
	booktitle = {Cours au Collège de France (1975-1976)},
	date = {2012},
	origdate = {1975}
}

@inbook{Schmitt_1922,
	address = {Bologna},
	title = {Politische Theologie. Vier Kapitel zur Lehre von der Souveränität},
	booktitle = {La categorie del politico},
	publisher = {Il Mulino},
	author = {Carl Schmitt},
	origdate = {1922},
	translator = {Gianfranco Miglio and Pierangelo Schiera},
	date = {1972}
}

@book{Badiou_1988,
	author = {Alain Badiou},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	title = {L'être et l'événement},
	date = {1988}
}

@inbook{Benjamin_1920,
	address = {Rome},
	title = { Zur Kritik der Gewalt},
	booktitle = {Per une critica della violenza},
	publisher = {Edizioni Alegre},
	author = {Walter Benjamin},
	origdate = {1920},
	translator = {Massimiliano Tomba},
	date = {2010}
}

@inbook{Benjamin_1940,
	address = {Paris},
	title = {Über den Begriff der Geschichte},
	booktitle = {Sur le concept d'histoire, Œuvres III},
	publisher = {Gallimard},
	author = {Walter Benjamin},
	origdate = {1940},
	translator = {Maurice de Gandillac},
	date = {2000}
}

@misc{Braidotti_2019,
	address = {Amsterdam},
	title = {\guill{Necropolitics and Ways of Dying}, conférence prononcée au Sonic Acts Festival, le 02 février 2019},
	author = {Rosi Braidotti},
	date = {2019}
}

@inbook{Foucault_Technologie_Individus,
	author = {Michel Foucault},
	publisher = {Gallimard},
	address = {Paris},
	title = {La technologie des individus},
	booktitle = {Dits Écrits, Tome IV},
	date = {1994},
	origdate = {1982}
}

@article{Ritaine_2015,
	author = {Évelyne Ritaine},
	title = {Du pouvoir d'exposer à la mort à/par la frontière},
	journal = {Cultures et Conflits},
	number = {99/100},
	pages = {145-148},
	date = {2015}
}

@book{Albahari_2015,
	author = {Maurizio Albahari},
	address = {Philadelphie},
	publisher = {University of Pennsylvania Press},
	title = {Crimes of Peace. Mediterranean Migrations at the World's Deadliest Border},
	date = {2015}
}

@article{Winnicott_Breakdown,
	author = {{Winnicott}, Donald W.},
	title = {Fear of breakdown},
	journal = {International Review of Psychoanalysis},
	number = {1},
	volume = {1-2},
	pages = {103-107},
	date = {1974}
}

@book{Winnicott_Playing,
	author = {{Winnicott}, Donald W.},
	title = {Playing and Reality},
	address = {London},
	publisher = {Tavistock editions},
	date = {1971}
}

@article{Zaltzman_MortDansAme,
	author = {Nathalie Zaltzman},
	title = {La mort dans l'âme},
	journal = {Topic},
	number = {74},
	volume = {1},
	pages = {57-68},
	date = {2001}
}

@inbook{Ferenczi_Journal,
	address = {Paris},
	title = {The clinical diary of Sándor Ferenczi},
	booktitle = {Journal clinique},
	publisher = {Payot et Rivages},
	author = {Sándor Ferenczi},
	origdate = {1932},
	translator = {Judith Dupont and others},
	date = {1985}
}

@book{Akkerman_Report,
	author = {Mark Akkerman},
	address = {Amsterdam},
	publisher = {Stop Wapenhandel and Transnational Institute},
	title = {Border Wars. The arm dealers profiting from Europe's refugee tragedy},
	date = {2016}
}

@inbook{Levy_2014,
	author = {Ghyslain Lévy},
	bookauthor = {{De Rosa}, Barbara and others},
	publisher = {Franco Angeli},
	editor = {{De Rosa}, Barbara},
	address = {Milano},
	title = {Kulturarbeit e controtransfert},
	booktitle = {Il male dal prisma del Kulturarbeit},
	date = {2014}
}

@article{Facchini_2020,
	author = {Duccio Facchini},
	title = {L'ossessione europea per i migranti fa esplodere il bilancio di Frontex},
	journal = {Altreconomia},
	number = {223},
	pages = {24-30},
	date = {2020}
}

@book{RuizBenedicto_Report,
	author = {{Ruiz Benedicto}, Ainhoa},
	address = {Barcelone},
	publisher = {Centre Delàs d'Estudis per la Pau},
	title = {Guarding the Borders},
	date = {2019}
}

@article{Clochard_Revoltes,
	author = {Olivier Clochard},
	title = {Révoltes, protestations et \guill{résistances du quotidien}. Des étrangers à l'épreuve de la détention},
	journal = {Migrations Société},
	number = {164},
	volume = {2},
	pages = {57-72},
	date = {2016}
}

@article{Sciurba_Hotspot,
	author = {Alessia Sciurba},
	title = {Hotspot system as a new device of clandestinisation: view from Sicily},
	journal = {Opendemocracy.net},
	date = {2016}
}

@article{Geddes_2001,
	author = {Andrew Geddes},
	title = {Immigration and European Integration: Towards Fortress Europe~?},
	journal = {American Political Science Review},
	number = {95},
	volume = {1},
	pages = {254-255},
	date = {2001}
}

@book{Carr_2012,
	author = {Mattew Carr},
	address = {London},
	publisher = {C. Hurst and Co. Publishers},
	title = {Fortress Europe: Dispatches from a Gated Continent},
	date = {2012}
}

@book{Ionesco_Rhinoceros,
	author = {Eugène Ionesco},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {Rhinocéros},
	date = {1959}
}

@book{deRougemont_Journal,
	author = {Denis de Rougemont},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {Journal d'Allemagne},
	date = {1938}
}

@book{Arendt_Banalite,
	author = {Hannah Arendt},
	address = {New York},
	publisher = {Viking Press},
	title = {Eichmann in Jerusalem: A Report on the Banality of Evil},
	date = {1963}
}

@misc{Devos_1971,
	address = {Paris},
	title = {Sur l'absurde, interview pour l'émission \guill{Le Grand Amphi}, le 15 mai 1971},
	publisher = {Office national de radiodiffusion télévision française},
	author = {Raymond Devos},
	date = {1971}
}

@article{Aulagnier_Condamne,
	author = {Piera Aulagnier},
	title = {Condamné à investir},
	journal = {Nouvelle Revue de Psychanalyse},
	date = {1982},
	pages = {309-330},
	number = {25}
}

@book{zaltzman_resistance_1999,
	author = {Nathalie Zaltzman},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {La résistance de l'humain},
	date = {1999}
}

@article{Altounian_Heritage,
	author = {Janine Altounian},
	title = {De l'élaboration d'un héritage traumatique},
	journal = {Cliniques méditerranéennes},
	date = {2008},
	volume = {2},
	pages = {7-22},
	number = {78}
}

@inbook{Marx_Capital,
	author = {Carl Marx},
	bookauthor = {Carl Marx},
	translator = {Joseph Roy},
	title = {Das Kapital. Kritik der politischen Ökonomie},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	booktitle = {Le Capital},
	origdate = {1867},
	date = {2008}
}

@book{Althusser_1974,
	author = {Louis Althusser},
	address = {Paris},
	publisher = {Hachette Littérature},
	title = {Éléments d'autocritique},
	date = {1974}
}

@inbook{Althusser_1972,
	author = {Louis Althusser},
	bookauthor = {Louis Althusser},
	title = {Sur le rapport de Marx à Hegel},
	address = {Paris},
	publisher = {Maspero},
	booktitle = {Lénine et la philosophie},
	date = {1972}
}

@article{Kaes_ArticleMaletre,
	author = {René Kaës},
	title = {Face au malêtre psychique dans les cultures hypermodernes, que peut la psychanalyse~?},
	journal = {Bulletin de psychologie},
	date = {2013},
	volume = {4},
	pages = {281-288},
	number = {526}
}

@article{Douville_Melancolisation,
	author = {Olivier Douville},
	title = {Pour introduire l'idée d'une mélancolisation du lien social},
	journal = {Cliniques méditerranéennes},
	date = {2001},
	volume = {1},
	pages = {239-262},
	number = {63}
}

@book{Aulagnier_2009,
	editor = {Piera Aulagnier},
	author = {Piera Aulagnier and others},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {La pensée interdite},
	date = {2009}
}

@book{Jappe_2017,
	address = {Paris},
	title = {La société autophage. Capitalisme, démesure et autodestruction},
	language = {French},
	publisher = {La Découverte},
	author = {Jappe, Anselm},
	date = {2017}
}

@book{Lasch_1979,
	address = {New York},
	title = {The Culture of Narcissism~: American Life in an Age of Diminishing Expectations},
	language = {English},
	publisher = {W. W. Norton},
	author = {Christopher Lasch},
	date = {1979}
}

@book{LaschCasto_2012,
	address = {Paris},
	title = {La culture de l'égoïsme},
	publisher = {Flammarion},
	author = {Christopher Lasch and Cornelius Castoriadis},
	date = {2012}
}

@book{Schneider_2011,
	address = {Paris},
	title = {La détresse, aux sources de l'éthique},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Monique Schneider},
	date = {2011}
}

@book{Dufour_2007,
	address = {Paris},
	title = {Le Divin Marché},
	publisher = {Denoël},
	author = {Dufour, {Dany-Robert}},
	date = {2007}
}

@article{Sassen_LossHabitat,
	author = {Saskia Sassen},
	title = {A Massive Loss of Habitat: New Drivers for Migration},
	journal = {Sociology of Development},
	date = {2016},
	volume = {2},
	pages = {204-233},
	number = {2}
}

@book{Sassen_Expulsions,
	address = {Cambridge},
	title = {Expulsions~: Brutality and Complexity in the Global Economy},
	publisher = {The Belknap Press of the Harvard University Press},
	author = {Saskia Sassen},
	date = {2014}
}

@book{Winthol_2017,
	address = {Paris},
	title = {La question migratoire au XXI\textsuperscript{ème} siècle. Migrants, réfugiés et relations internationales},
	publisher = {SciencesPo Les Presses},
	author = {{Winthol de Wenden}, Catherine},
	date = {2017}
}

@article{Stitou_Extimite,
	author = {Rajaa Stitou},
	title = {L'extimité de l'étranger},
	journal = {Cliniques méditerranéennes},
	date = {2012},
	volume = {2},
	pages = {197-207},
	number = {86}
}

@article{Douville_2012,
	author = {Olivier Douville},
	title = {Pour une anthropologie clinique contemporaine},
	journal = {Psychologie Clinique},
	date = {2012},
	volume = {1},
	pages = {201-226},
	number = {33}
}

@article{Stitou_2006,
	author = {Rajaa Stitou},
	title = {L'exil comme \guill{épreuve de l'étranger}. Pour une nouvelle clinique du déplacement},
	journal = {Filigrane},
	date = {2006},
	volume = {2},
	pages = {51-67},
	number = {15}
}

@article{Stitou_1997,
	author = {Rajaa Stitou},
	title = {Universalité et singularité de l'exil},
	journal = {Psychologie clinique},
	date = {1997},
	pages = {13-29},
	number = {3}
}

@inbook{Stitou_2001,
	author = {Rajaa Stitou},
	title = {Exil et traumatisme},
	booktitle = {Victime-Agresseur. Tome 1},
	bookauthor = {Éric Baccino and others},
	date = {2001},
	address = {Paris},
	publisher = {Champ social},
	pages = {211-216}

}


@book{Devereux_AngoisseMethode,
	address = {University of Michigan},
	title = {From Anxiety to Method: In the Behavioral Sciences},
	publisher = {Mouton \& Company},
	author = {Georges Devereux},
	date = {1967}
}

@book{Berman_1984,
	address = {Paris},
	title = {L'épreuve de l'étranger},
	publisher = {Gallimard},
	author = {Antoine Berman},
	date = {1984}
}

@book{Sayad_1999,
	address = {Paris},
	title = {La Double Absence. Des illusions de l'émigré aux souffrances de l'immigré},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Abdelmalek Sayad},
	date = {1999}
}

@article{Sayad_PenseeEtat,
	author = {Abdelmalek Sayad},
	title = {Immigration et \guill{pensée d'État}},
	journal = {Actes de la recherche en sciences sociales},
	date = {1999},
	pages = {5-14},
	number = {129}
}

@book{Pestre_2014,
	address = {Paris},
	title = {La vie psychique des réfugiés},
	publisher = {Payot},
	author = {Élise Pestre},
	date = {2014}
}

@article{Fassin_Supplique,
	author = {Didier Fassin},
	title = {La supplique: Stratégies rhétoriques et constructions identitaires dans les demandes d'aide d'urgence},
	journal = {Annales. Histoire, Sciences Sociales},
	date = {2000},
	pages = {955-981},
	number = {5}
}

@article{Aulagnier_2015,
	author = {Piera Aulagnier},
	title = {Se construire un passé},
	journal = {Adolescence},
	date = {2015},
	pages = {713 - 740},
	volume = {4},
	number = {4},
	note = {posthume}
}

@book{Esposito_2018,
	address = {Torino},
	title = {Politica e negazione. Per una filosofia affermativa},
	publisher = {Einaudi},
	author = {Roberto Esposito},
	date = {2018}
}


@book{Esposito_1998,
	address = {Torino},
	title = {Communitas. Origine e destino della comunità},
	publisher = {Einaudi},
	author = {Roberto Esposito},
	date = {1998}
}

@book{Esposito_2002,
	address = {Torino},
	title = {Immunitas. Protezione e negazione della vita},
	publisher = {Einaudi},
	author = {Roberto Esposito},
	date = {2002}
}

@book{Castoriadis_LabII,
	address = {Paris},
	title = {Les carrefours du labyrinthe II},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Cornelius Castoriadis},
	date = {1986}
}

@book{Castoriadis_1975,
	address = {Paris},
	title = {L'institution imaginaire de la société},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Cornelius Castoriadis},
	date = {1975}
}


@article{AmatiSas_1996,
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	title = {La modesta omnipotencia},
	journal = {Revista de Psicoanálisis},
	date = {1996},
	pages = {21-31},
	number = {5}
}

@article{AmatiSas_2002,
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	title = {Situations sociales traumatiques et processus de la cure},
	journal = {Revue française de psychanalyse},
	date = {2002},
	pages = {923-933},
	number = {66}
}

@article{Davoine_2003,
	author = {Françoise Davoine},
	title = {Erwin Schrödinger à l'hôpital psychiatrique},
	journal = {Diogène},
	date = {2003},
	pages = {53-73},
	volume = {2},
	number = {202}
}

@inbook{Nicolas-LeStrat_LieuxRecherche,
	author = {Pascal {Nicolas-Le Strat}},
	title = {Des lieux en recherche},
	booktitle = {Lieux infinis. Construire des bâtiments ou des lieux},
	bookauthor = {Collectif {Encore Heureux} and others},
	date = {2018},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions B42}

}

@book{Bouillon_2009,
	address = {Paris},
	title = {Les mondes du squats},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	author = {Florence Bouillon},
	date = {2009}
}

@article{Bergeon_Hoyez_2015,
	author = {Céline Bergeon and Anne-Cécile Hoyez},
	title = {Être migrant et vivre en squat. La santé à l'épreuve des trajectoires résidentielles précaires},
	journal = {L'Espace Politique},
	date = {2015},
	number = {2}
}

@article{Bouillon_2003,
	author = {Florence Bouillon},
	title = {Des migrants et des squats~: précarités et résistances aux marges de la ville},
	journal = {Revue européenne des migrations internationales},
	date = {2003},
	pages = {23-46},
	volume = {19},
	number = {2}
}

@article{BouillonEtAl_2012,
	author = {Florence Bouillon and Raphaël Fourquemin and Cécile Louey},
	title = {Le squat, lieu et promesse de résistances},
	journal = {Vie sociale et traitements},
	date = {2012},
	pages = {79-85},
	volume = {1},
	number = {113}
}

@inbook{Pechu_Dictionnaire,
	author = {Cécile Péchu},
	title = {Squat},
	booktitle = {Dictionnaire des mouvements sociaux},
	bookauthor = {Olivier Fillieule and others},
	date = {2020},
	pages = {565-573},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses de Sciences Po}

}

@article{Joanny_2015,
	author = {Julien Joanny},
	title = {Aux creux des villes, des utopies en actes. Le cas des lieux culturels intermédiaires},
	journal = {Communication et organisation},
	date = {2015},
	pages = {39-48},
	number = {48}
}

@book{LeStrat_2007,
	address = {Montpellier},
	title = {Expérimentations politiques},
	publisher = {Fulenn},
	author = {Pascal {Nicolas-Le Strat}},
	date = {2007}
}

@book{Pessin_2001,
	address = {Paris},
	title = {L'imaginaire utopique aujourd'hui},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	author = {Alain {Pessin}},
	date = {2001}
}

@book{Pechu_Squats,
	address = {Paris},
	title = {Les squats},
	publisher = {Presses de Sciences Po},
	author = {Cécile Péchu},
	date = {2010}
}

@book{Tilly_1986,
	address = {Paris},
	title = {La France conteste. De 1600 à nous jours},
	publisher = {Fayard},
	author = {Charles Tilly},
	date = {1986}
}

@book{Bleger_1967,
	address = {Loreto},
	title = {Simbiosi e ambiguità},
	publisher = {Libreria editrice Lauretana},
	author = {José Bleger},
	origdate = {1967},
	date = {1992}
}

@inbook{AmatiSas_1977,
	address = {Milano},
	title = {Qualche riflessione sulla tortura per introdurre una discussione psicoanalitica},
	booktitle = {Ambiguità, conformismo e adattamento alla violenza sociale},
	publisher = {Franco Angeli},
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	pages = {33-49},
	origdate = {1977},
	date = {2020}
}

@inbook{AmatiSas_1989,
	address = {Paris},
	title = {Récupérer la honte},
	booktitle = {Violence d'état et psychanalyse},
	publisher = {Dunod},
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	bookauthor = {Janine Puget and René Kaës and others},
	date = {1989}
}

@book{heuillet_2016,
	address = {Paris},
	title = {Du voisinage. Réflexions sur la coexistence humaine},
	publisher = {Éditions Albin Michel},
	author = {Hélène {L'Heuillet}},
	date = {2016}
}

@article{Saviano_2019_Europa,
	author = {Roberto Saviano},
	title = {Sulla partita dei migranti si gioca l'idea di Europa},
	journal = {La Repubblica},
	date = {2019},
	note = {13.05.2019, online https://www.repubblica.it/dossier/politica/elezioni-europee-2019-ue-23-26-maggio/2019/05/13/news/la_partita_dei_migranti-226115133/}
}

@article{AmatiSas_1985,
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	title = {Mégamorts, unité de mesure ou métaphore~?},
	journal = { Bulletin de la Société Suisse de Psychanalyse},
	date = {1985},
	pages = {11-19},
	number = {18}
}

@article{Giuliani_2020,
	author = {Gaia Giuliani},
	title = {Il mostro che viene dal Sud del mondo},
	journal = {Jacobin},
	date = {2002},
	pages = {38-43},
	number = {6}
}

@article{Danewid_2017,
	author = {Ida Danewid},
	title = {White innocence in the Black Mediterranean: hospitality and the erasure of history},
	journal = {Third World Quarterly},
	date = {2002},
	pages = {38-43},
	number = {6}
}

@book{Mudu_Chattopadhyay_2017,
	address = {Abingdon-New York},
	title = {Migration, Squatting and Radical Autonomy},
	publisher = {Routledge},
	author = {Pierpaolo Mudu and Sutapa Chattopadhyay},
	date = {2017}
}

@article{Dadusc_Grazioli_Martinez_2019,
	author = {Deanna Dadusc and Margherita Grazioli and {Miguel A.} Martinez},
	title = {Introduction: citizenship as inhabitance? Migrant housing squats versus institutional accommodation},
	journal = {Citizenship Studies},
	date = {2019},
	pages = {521-539},
	volume = {23},
	number = {6}
}

@article{Raimondi_2019,
	author = {Valeria Raimondi},
	title = {For \guill{common struggles of migrants and locals}. Migrant activism and squatting in Athens},
	journal = {Citizenship Studies},
	date = {2019},
	pages = {1-18},
	volume = {23},
	number = {1}
}

@book{Mezzadra_Nielson_2013,
	address = {Durham/London},
	title = {Border as Method, or, the Multiplication of Labor},
	publisher = {Duke University Press},
	author = {Sandro Mezzadra and Brett Neilson},
	date = {2013}
}

@book{Isin_Nielsen_2008,
	address = {London},
	title = {Acts of Citizenship},
	publisher = {Zed Books},
	author = {{Engin F.} Isin and {Greg M.} Nielsen},
	date = {2008}
}

@book{McNevin_2011,
	address = {New York},
	title = {Contesting Citizenship: Irregular Migrants and New Frontiers of the Political},
	publisher = {Columbia University Press},
	author = {Anne McNevin},
	date = {2011}
}

@article{Nyers_2015,
	author = {Peter Nyers},
	title = {Migrant Citizenships and Autonomous Mobilities},
	journal = {Migration, Mobility and Displacement},
	date = {2015},
	pages = {23-29},
	volume = {1}
}

@book{Arendt_1973,
	address = {Boston},
	title = {The Origins of Totalitarianism},
	publisher = {Houghton Mifflin Harcourt},
	author = {Hannah Arendt},
	date = {1973}
}

@book{Goffman_1963,
	address = {London},
	title = {Stigma. Notes on the Management of Spoiled Identity},
	publisher = {Penguins},
	author = {Erwing Goffman},
	date = {1963}
}

@book{Mbembe_Brutalisme_2020,
	address = {Paris},
	title = {Brutalisme},
	publisher = {La Découverte},
	author = {Achille Mbembe},
	date = {2020}
}

@book{Fustier_Corridors,
	address = {Paris},
	title = {Les corridors du quotidien. Clinique du quotidien et éducation spécialisée en institution},
	publisher = {Dunod},
	author = {Paul Fustier},
	date = {2008}
}

@book{Oury_11Heures,
	address = {Paris},
	title = {Onze heures du soir à la Borde},
	publisher = {Galilée},
	author = {Jean Oury},
	date = {1980}
}

@book{Gobo_Molle_2008,
	address = {London},
	title = {Doing Ethnography},
	publisher = {Sage Publications},
	author = {Giampietro Gobo and Andrea Molle},
	date = {2008}
}

@book{Alinsky_1971,
	address = {New York},
	title = {Rules for radicals},
	publisher = {Random House},
	author = {Saul Alinsky},
	date = {1971}
}

@book{Fanon_Damnes,
	address = {Paris},
	title = {Les Damnés de la Terre},
	publisher = {Éditions Maspero},
	author = {Frantz Fanon},
	date = {1961}
}

@book{Said_Orientalism,
	address = {New York},
	title = {Orientalism},
	publisher = {Pantheon Books},
	author = {Edward W. Said},
	date = {1978}
}

@book{Nicolas-LeStrat_2018,
	address = {Rennes},
	title = {Quand la sociologie entre dans l'action. La recherche en situation d'expérimentation sociale, artistique ou politique},
	publisher = {Éditions du commun},
	author = {Pascal {Nicolas-Le Strat}},
	date = {2018}
}

@misc{Nicolas-LeStrat_2014,
	address = {Université Paris VIII, Saint Denis},
	title = {\guill{Une recherche de plein vent}, intervention prononcée au séminaire \guill{Fabriques de sociologie}},
	author = {Pascal {Nicolas-Le Strat}},
	date = {2014-11-08}
}

@book{Levy-Strauss_PenseeSauvage,
	address = {Paris},
	title = {La Pensée Sauvage},
	publisher = {Presses Pocket},
	author = {Claude {Lévy-Strauss}},
	date = {1962}
}

@book{Chouvier_Militance,
	address = {Lyon},
	title = {Militance et inconscient. Les fondements psychologiques},
	publisher = {Presses Universitaires de Lyon},
	author = {Bernard Chouvier},
	date = {1982}
}

@article{Klein_1940,
	author = {Melanie Klein},
	title = {Mourning and its Relation to Manic-Depressive States},
	journal = {International Journal of Psycho-Analysis},
	number = {21},
	pages = {125-153},
	date = {1940}
}

@article{Zaltzman_VolonteMort,
	author = {Nathalie Zaltzman},
	title = {Une volonté de mort},
	journal = {Topic},
	number = {100},
	volume = {3},
	pages = {85-102},
	date = {2007}
}

@article{AmatiSas_Etica,
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	title = {Etica e Trans-soggettività},
	journal = {Rivista di Psicoanalisi},
	number = {4},
	volume = {40},
	pages = {609-622},
	date = {1994}
}

@article{Lichtenstein_1963,
	author = {Heinz Lichtenstein},
	title = {The Dilemma of Human Identity},
	journal = {Journal of American Psychoanalytical Association},
	number = {11},
	pages = {173-223},
	date = {1963}
}

@book{Searles_1960,
	address = {New York},
	title = {The Nonhuman Environment in Normal Development and in Schizophrenia},
	publisher = {International Universities Press},
	author = {{Harold Frederic} Searles},
	date = {1960}
}

@inbook{AmatiSas_Ovvio,
	address = {Milano},
	title = {L'ovvio, l'abitudine e il pensiero},
	booktitle = {Ambiguità, conformismo e adattamento alla violenza sociale},
	publisher = {Franco Angeli},
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	origdate = {1996},
	bookauthor = {Silvia {Amati Sas}},
	date = {2020},
	pages = {74-84}
}

@book{Levi_1947,
	address = {Torino},
	title = {Se questo è un uomo},
	publisher = {De Silva},
	author = {Primo Levi},
	date = {1947}
}

@book{Levi_1986,
	address = {Torino},
	title = {I sommersi e i salvati},
	publisher = {Einaudi},
	author = {Primo Levi},
	origdate = {1986},
	date = {1991}
}

@inbook{AmatiSas_VergognaAmbiguita,
	address = {Milano},
	title = {La vergogna in chiave di ambiguità},
	booktitle = {Ambiguità, conformismo e adattamento alla violenza sociale},
	publisher = {Franco Angeli},
	author = {Silvia {Amati Sas}},
	origdate = {1991},
	bookauthor = {Silvia {Amati Sas}},
	date = {2020},
	pages = {97-112}
}

@book{Levinas_1993,
	address = {Paris},
	title = {L'éthique comme philosophie première},
	publisher = {Rivages},
	author = {Emmanuel Levinas},
	origdate = {1993},
	date = {1998}
}

@book{Levinas_Evasion,
	address = {Saint Clément de Rivière},
	title = {De l'évasion},
	publisher = {Fata Morgana},
	author = {Emmanuel Levinas},
	date = {1998}
}

@inbook{Montale_Sature,
	address = {Milano},
	title = {Satura 1962-1970},
	booktitle = {Poesie},
	publisher = {Corriere della sera, Mondadori},
	author = {Eugenio Montale},
	origdate = {1970},
	bookauthor = {Eugenio Montale},
	date = {2004},
	pages = {89-231}
}

@book{Nietzsche_DeuxiemeConsiderationInactuelle,
	address = {Paris},
	translator = {Henri Albert},
	title = {Deuxième Considération Inactuelle},
	publisher = {Garnier-Flammarion},
	author = {Friedrich Nietzsche},
	date = {1998},
	origdate = {1874}
}

@inbook{Nietzsche_FragmentPosthume,
	address = {Paris},
	title = {Fragment Posthume},
	booktitle = {Nietzsche},
	publisher = {Pluriel},
	author = {Friedrich Nietzsche},
	origdate = {},
	bookauthor = {Daniel Halévy},
	date = {1977},
	pages = {444}
}

@article{Enriquez_Anzieu_1999,
	author = {Didier Anzieu and Eugène Enriquez},
	title = {La rencontre du groupe. Dialogue entre Didier Anzieu et Eugène Enriquez},
	journal = {Revue Française de Psychanalyse},
	number = {3},
	volume = {63},
	pages = {737-751},
	date = {1999}
}

@book{perec_1989,
	address = {Paris},
	title = {L'infra-ordinaire},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Georges Perec},
	date = {1989}
}

@book{Giust-Desprairies_1986,
	address = {Paris},
	title = {L'imaginaire collectif entre les représentants psychiques et les représentations sociales. Thèse de doctorat en psychologie},
	publisher = {Université Paris 8},
	author = {Florence {Giust-Desprairies}},
	date = {1986}
}

@book{Giust-Desprairies_2009,
	address = {Paris},
	title = {L'imaginaire collectif},
	publisher = {Eres},
	author = {Florence {Giust-Desprairies}},
	date = {2009}
}

@book{Anzieu_1975,
	address = {Paris},
	title = {Le groupe et l'inconscient~: l'imaginaire groupal},
	publisher = {Dunod},
	author = {Didier Anzieu},
	date = {1975}
}

@article{Anzieu_1974,
	author = {Didier Anzieu},
	title = {Le Moi-peau},
	journal = {Nouvelle Revue de Psychanalyse},
	number = {9},
	pages = {195-208},
	date = {1974}
}

@book{Anzieu_1985,
	address = {Paris},
	title = {Le Moi-peau},
	publisher = {Dunod},
	author = {Didier Anzieu},
	date = {1985}
}

@book{Anzieu_Travail_inconscient,
	address = {Paris},
	title = {Le travail de l'inconscient. Textes choisis, présentés et annotés par René Kaës},
	publisher = {Dunod},
	author = {Didier Anzieu},
	date = {2009}
}

@book{Kaes_1976,
	address = {Paris},
	title = {L'appareil psychique groupal. Constructions du groupe},
	publisher = {Dunod},
	author = {René Kaës},
	date = {1976}
}

@book{Perec_Ellis,
	address = {Paris},
	title = {Ellis Island},
	publisher = {Gallimard},
	author = {Georges Perec},
	date = {1995}
}

@book{Perec_Especes_Espaces,
	address = {Paris},
	title = {Espèces d'espaces},
	publisher = {Galilée},
	author = {Georges Perec},
	date = {1974}
}

@book{Douville_2014,
	address = {Paris},
	title = {Les figures de l'Autre},
	publisher = {Dunod},
	author = {Olivier Douville},
	date = {2014}
}

@article{Barbieri_De_Riviere,
	author = {Barbieri, Gaia and {De Rivière de La Mure}, Arnaud},
	title = {L'accueil des exilés en squat. Pensée en actes d'un habitat subversif},
	journal = {Nouvelle Revue de Psychosociologie},
	number = {28},
	volume = {2},
	pages = {165-178},
	date = {2019}
}

@book{Lacan_Moi,
	address = {Paris},
	title = {Le Moi dans la théorie de Freud et dans la technique de la psychanalyse. Le séminaire Livre II. Texte établi par Jacques-Alain Miller},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Jacques Lacan},
	date = {1955}
}

@book{Lacan_Encore,
	address = {Paris},
	title = {Encore. Le séminaire Livre XX. Texte établi par Jacques-Alain Miller},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Jacques Lacan},
	date = {1955}
}

@book{Lacan_Obj_Partiel,
	address = {Paris},
	title = {L'angoisse. Le séminaire Livre X. Texte établi par Jacques-Alain Miller},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Jacques Lacan},
	date = {1963}
}

@inbook{Lacan_Joyce,
	address = {Paris},
	title = {Joyce le symptôme II},
	booktitle = {Joyce avec Lacan},
	publisher = {Navarin},
	author = {Jacques Lacan},
	bookauthor = {Jacques Lacan},
	date = {1997},
	origdate = {1979}
}

@book{Bion_1961,
	address = {London},
	title = {Experiences in groups},
	publisher = {Tavistock},
	author = {{Wilfred Ruprecht} Bion},
	date = {1961}
}

@inbook{Eliot_BurtNorton,
	address = {San Diego},
	title = {Burt Norton},
	booktitle = {The Four Quartets},
	publisher = {Harcourt},
	author = {{Thomas Stearns} Eliot},
	bookauthor = {{Thomas Stearns} Eliot},
	date = {1943}
}

@article{Barbieri_Gaillard,
	author = {Barbieri, Gaia and Gaillard, Georges},
	title = {Évaporation de la responsabilité collective et dispositifs d'étayage},
	journal = {Nouvelle Revue de Psychosociologie},
	number = {67},
	volume = {1},
	pages = {93-101},
	date = {2018}
}

@book{Zaltzman_2007,
	address = {Paris},
	title = {L'esprit du mal},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Nathalie Zaltzman},
	date = {2007}
}

@book{Golding_Lord,
	address = {London},
	title = {Lord of the Flies},
	publisher = {Faber and Faber},
	author = {William Golding},
	date = {1954}
}

@book{De_Luca_Aiuto,
	address = {Milano},
	title = {Il contrario di uno},
	publisher = {Feltrinelli},
	author = {Erri {De Luca}},
	date = {2003}
}

@article{Pechberty_Ferenczi,
	author = {Bernard Pechberty},
	title = {Du contre-transfert en acte~: Sándor Ferenczi et ses avancées},
	journal = {Cliopsy},
	number = {17},
	pages = {9-23},
	date = {2017}
}

@inbook{Ferenczi_Analyse,
	address = {Paris},
	title = {Analyse d'enfants avec des adultes},
	booktitle = {Psychanalyse IV},
	publisher = {Payot},
	author = {Sándor Ferenczi},
	bookauthor = {Ferenczi, Sándor},
	date = {1982},
	pages = {98-112},
	origdate = {1931}
}

@inbook{Ferenczi_Confusion,
	address = {Paris},
	title = {Confusion de langue entre les adultes et l'enfant. Le langage de la tendresse et de la passion},
	booktitle = {Psychanalyse IV},
	publisher = {Payot},
	author = {Sándor Ferenczi},
	bookauthor = {Ferenczi, Sándor},
	date = {1982},
	pages = {125-135},
	origdate = {1933}
}

@article{Guillaumin_DestinInconnu,
	author = {Jean Guillaumin},
	title = {Le destin de l'inconnu entre transfert et contre-transfert},
	journal = {Filigrane},
	number = {1},
	volume = {13},
	pages = {5-21},
	date = {2004}
}

@book{Chamoiseau_FrèresMigrants,
	address = {Paris},
	title = {Frères Migrants. Contre la barbarie},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Patrick Chamoiseau},
	date = {2017}
}


@book{Foucault_Dits_Ecrits,
	address = {Paris},
	title = {Dits et Écrits. Tome III},
	publisher = {Éditions Gallimard},
	author = {Michel Foucault},
	date = {1976/1979}
}

@book{Agamben_Dispositivo,
	address = {Milano},
	title = {Che cos'è un dispositivo?},
	publisher = {Nottetempo},
	author = {Giorgio Agamben},
	date = {2006}
}

@inbook{Lacan_Savoir_Psychanalyste,
	address = {Paris},
	booktitle = {Séminaire XIX ...Ou pire},
	title = {Le savoir du psychanalyste},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	author = {Jacques Lacan},
	date = {2011},
	origdate = {1971/1972}
}

@inbook{Roussillon_1987,
	address = {Paris},
	booktitle = {L'institution et les institutions},
	title = {Espaces et pratiques institutionnelles, le débarras et l'interstice},
	publisher = {Dunod},
	author = {René Roussillon},
	bookauthor = {René Kaës and others},
	date = {1987},
	pages = {157-176}
}

@book{Green_1992,
	address = {Paris},
	publisher = {Les belles lettres},
	title = {La déliaison},
	author = {André Green},
	date = {1992}
}

@inbook{Roussillon_Schaeffer,
	address = {Paris},
	booktitle = {Le refus du féminin},
	title = {Postface. Le refus du féminin et l'objet},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	author = {René Roussillon},
	bookauthor = {Jacqueline Schaeffer},
	date = {2013},
	pages = {281-296}
}

@article{DeMijolla_LeMal,
	author = {Sophie {De Mijolla-Mellor}},
	title = {Le Mal est une mauvaise rencontre},
	journal = {Topique},
	number = {91},
	volume = {2},
	pages = {7-22},
	date = {2005}
}

@article{Lacan_Miroir,
	author = {Jacques Lacan},
	title = {Le stade du miroir comme formateur de la fonction du Je telle qu'elle nous est révélée dans l'expérience psychanalytique},
	journal = {Revue Française de Psychanalys},
	number = {4},
	volume = {13},
	pages = {449-455},
	date = {1949}
}

@inbook{Fustier_1987,
	address = {Paris},
	bookauthor = {René Kaës and others},
	booktitle = {L'institution et les institutions},
	title = {L'infrastructure imaginaire des institutions. À propos de l'enfance inadaptée},
	publisher = {Dunod},
	author = {Paul Fustier},
	date = {1987}
}

@article{Fustier_1989,
	author = {Paul Fustier},
	title = {Institution soignante et double prise en charge},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	number = {13},
	pages = {59-75},
	date = {1989}
}

@book{Searles_1979,
	address = {Paris},
	title = {Le contre-transfert},
	publisher = {Gallimard},
	author = {{Harold Frederic} Searles},
	date = {1979}
}

@article{Ravit_2020,
	author = {Magali Ravit},
	title = {Une rencontre \textit{interdite} avec la violence},
	journal = {Le Carnet Psy},
	volume = {5},
	number = {235},
	pages = {22-27},
	date = {2020}
}

@article{Ravit_2016,
	author = {Magali Ravit},
	title = {Les aménagements paradoxaux de la subjectivité dans la clinique de la criminalité},
	journal = {Cahiers de psychologie clinique},
	volume = {2},
	number = {47},
	pages = {133-147},
	date = {2016}
}

@inbook{Ravit_Folie,
	address = {Paris},
	bookauthor = {Anne Brun and others},
	booktitle = {Aux limites de la symbolisation},
	title = {La folie criminelle~: un rempart contre la désymbolisation radicale~?},
	publisher = {Dunod},
	author = {Magali Ravit},
	date = {2016}
}

@inbook{Searles_1959,
	address = {Paris},
	bookauthor = {{Harold Frederic} Searles},
	translator = {Brigitte Pontalis},
	booktitle = {L'effort pour rendre l'autre fou. Un élément dans l'étiologie et la psychothérapie de la schizophrénie},
	title = {The effort to drive the other person crazy},
	publisher = {Gallimard},
	author = {{Harold Frederic} Searles},
	date = {1975},
	origdate = {1959}
}

@book{Searles_1965,
	address = {London},
	title = {Collected Papers on Schizophrenia and Related Subjects},
	publisher = {Karnac Books},
	author = {{Harold Frederic} Searles},
	date = {1965}
}

@book{Searles_1986,
	address = {London},
	title = {My Work with Borderline Patients},
	publisher = {Karnac Books},
	author = {{Harold Frederic} Searles},
	date = {1986}
}

@book{Jung_Double,
	address = {Paris},
	title = {Le sujet et son double. La construction transitionnelle de l'identité},
	publisher = {Dunod},
	author = {Johann Jung},
	date = {2015}
}

@article{Jung_Roussillon_Double,
	author = {Johann Jung and René Roussillon},
	title = {L'identité et le \guill{double transitionnel}},
	journal = {Revue française de psychanalyse},
	volume = {77},
	number = {4},
	pages = {1042-1054},
	date = {2013}
}

@inbook{Roussillon_Situations_Ext,
	author = {René Roussillon},
	title = {Les situations extrêmes et la clinique de la survivance psychique},
	publisher = {ERES},
	address = {Paris},
	booktitle = {La santé mentale en actes},
	bookauthor = {Jean Furtos},
	pages = {221-238},
	date = {2005}
}

@article{Roussillon_2017,
	author = {René Roussillon},
	title = {Se retirer pour survivre},
	journal = {Rhizome},
	volume = {2},
	number = {64},
	pages = {13-14},
	date = {2017}
}

@book{Kristeva_1997,
	author = {Julia Kristeva},
	address = {Paris},
	publisher = {Fayard},
	title = {La révolte intime. Discours direct},
	date = {1997}
}

@book{Kristeva_1998,
	author = {Julia Kristeva},
	address = {Paris},
	publisher = {Calmann-Lévy},
	title = {L'avenir d'une révolte},
	date = {1998}
}

@article{Klein_1946,
	author = {Melanie Klein},
	title = {Notes on some schizoid mechanisms},
	journal = {International Journal of Psychoanalysis},
	volume = {27},
	pages = {99-110},
	date = {1946}
}

@article{Tassin_2017,
	author = {Étienne Tassin},
	date = {2017},
	title = {Exil, hospitalité et... Politique},
	journal = {Médiapart},
	url = {https://blogs.mediapart.fr/edition/la-jungle-et-la-ville/article/080717/exil-hospitalite-et-politique#sdfootnote10sym?userid=0f57c4d8-df90-4f0e-8ed9-45a1037d6cf3}
}

@inbook{Searles_1981,
	author = {{Harold Frederic} Searles},
	bookauthor = {{Harold Frederic} Searles},
	address = {New York},
	publisher = {International Universities Press},
	title = {The Patient as Therapist to His Analyst},
	booktitle = {Countertransference and reated subjects},
	date = {1979}
}

@book{Bourdieu_Passeron_1970,
	author = {Pierre Bourdieu and Jean-Claude Passeron},
	address = {Paris},
	publisher = {Le sens commun},
	title = {La reproduction. Éléments pour une théorie du système d'enseignement},
	date = {1970}
}

@book{Bourdieu_1979,
	author = {Pierre Bourdieu},
	address = {Paris},
	publisher = {Le sens commun},
	title = {La distinction. Critique sociale du jugement},
	date = {1979}
}

@article{Gaudillère_2010,
	author = {Jean-Max Gaudillère},
	title = {De la mémoire, du trauma, du transfert, à partir de l'itinéraire de W.R. Bion},
	journal = {Journal Français de Psychiatrie},
	number = {36},
	volume = {1},
	pages = {13-16},
	date = {2010}
}

@article{Bonnet_2010,
	author = {Gérard Bonnet},
	title = {Le martyr, témoin de l'idéal},
	journal = {Topique},
	number = {113},
	volume = {4},
	pages = {73-80},
	date = {2010}
}

@book{Melville_Moby,
	author = {Herman Melville},
	address = {New York},
	publisher = {Harper and Brothers Publishers},
	title = {Moby Dick or The Whale},
	date = {1851}
}

@article{Kesting_1972,
	author = {Marianne Kesting},
	title = {L'horreur du vide},
	journal = {Romantisme},
	number = {4},
	pages = {20-36},
	date = {1972}
}

@article{Benhaim_2007,
	author = {David Benhaïm},
	title = {La phylogenèse et la question du transgénérationnel},
	journal = {Le Divan familial},
	number = {18},
	pages = {11-25},
	date = {2007}
}

@book{Moscovici_1991,
	author = {Marie Moscovici},
	address = {Paris},
	publisher = {Petite Bibliothèque Payot},
	title = {Il est arrivé quelque chose},
	date = {1991}
}

@article{Kaes_Conteneurs,
	author = {René Kaës},
	title = {Conteneurs et métaconteneurs},
	journal = {Journal de la psychanalyse de l'enfant},
	number = {2},
	volume = {2},
	pages = {643-660},
	date = {2012}
}

@article{Lacan_ChoseFreudienne,
	author = {Jacques Lacan},
	title = {La chose freudienne},
	journal = {L'évolution psychiatrique},
	volume = {1},
	pages = {225-252},
	date = {1956}
}

@inbook{Kaes_Sujet_Heritage,
	address = {Paris},
	title = {Le sujet de l'héritage},
	booktitle = {Transmission de la vie psychique entre générations},
	publisher = {Dunod},
	author = {René Kaës},
	origdate = {2002},
	bookauthor = {René Kaës},
	date = {1993}
}

@book{Ciccone_2012,
	author = {Albert Ciccone},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {La transmission psychique inconsciente},
	date = {2012}
}

@inbook{Goethe_Faust,
	address = {Paris},
	title = {Faust},
	booktitle = {Faust I},
	publisher = {Garnier},
	author = {{Johann Wolfgang} Gœthe},
	origdate = {1808},
	bookauthor = {{Johann Wolfgang} Gœthe},
	translator = {Gérard {de Nerval}},
	date = {1877}
}

@book{Derrida_Archive,
	author = {Jacques Derrida},
	address = {Paris},
	publisher = {Galilée},
	title = {Mal d'archive},
	date = {1995}
}

@article{Barbieri_NiPatrie,
	author = {Gaia Barbieri},
	title = {Ni patrie, ni destin~? Pour une pratique clinique militante auprès des jeunes exilés},
	journal = {Canal Psy},
	number = {123},
	pages = {25-31},
	date = {2019}
}

@book{Ernaux_LaPlace,
	author = {Annie Ernaux},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {La Place},
	date = {1983}
}

@inbook{Kaes_1988,
	author = {René Kaës},
	bookauthor = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Réalité psychique et souffrance dans les institution},
	booktitle = {L'institution et les institutions},
	date = {1988}
}

@article{Medejel_1997,
	author = {Martine Medejel},
	title = {De l'évincement ou destin du contrat narcissique dans la situation d'immigration.},
	journal = {Filigrane},
	number = {2},
	volume = {6},
	pages = {44-50},
	date = {1997}
}

@article{De_Vincenzo_2017,
	author = {Mauro {De Vincenzo}},
	title = {Souffrances dans les liens et processus sans sujet},
	journal = {Corps et Psychisme},
	number = {71},
	volume = {1},
	pages = {97-108},
	date = {2017}
}

@article{Pinel_2018,
	author = {{Jean-Pierre} Pinel},
	title = {La haine de l'internat},
	number = {71},
	volume = {2},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	pages = {75-87},
	date = {2018}
}

@article{Pinel_Repondant,
	author = {{Jean-Pierre} Pinel},
	title = {Adolescents, agirs délinquants et convocation du répondant},
	number = {1},
	volume = {36},
	journal = {Adolescence},
	pages = {133-146},
	date = {2018}
}

@article{Barbieri_Gaillard_2020,
	author = {Gaia Barbieri and Georges Gaillard},
	title = {Évaporations contemporaines. La responsabilité collective à l'épreuve de la pandémie},
	number = {75},
	volume = {2},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	pages = {161-173},
	date = {2020}
}

@article{Douville_2015,
	author = {Olivier Douville},
	title = {Violence, haine et honte},
	number = {2},
	volume = {33},
	journal = {Adolescence},
	pages = {311-322},
	date = {2015}
}

@article{Gimenez_2003,
	author = {Guy Gimenez},
	title = {L'objet de relation dans la thérapie individuelle et groupale de patients schizophrènes},
	number = {41},
	volume = {2},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	pages = {41-62},
	date = {2003}
}

@article{Houssier_2013,
	author = {Florian Houssier},
	title = {L'adolescence comme révélateur des désirs infanticides},
	number = {87},
	volume = {1},
	journal = {Revue de psychothérapie psychanalytique de groupe},
	pages = {171-182},
	date = {2013}
}


@inbook{Ferenczi_Mal_Accueilli,
	author = {Sándor Ferenczi},
	bookauthor = {Sándor Ferenczi},
	address = {Paris},
	publisher = {Payot},
	title = {L'enfant mal accueilli et sa pulsion de mort},
	booktitle = {Psychanalyse IV},
	origdate = {1929},
	date = {1982}
}

@book{Leclaire_On_Tue,
	author = {Serge Leclaire},
	address = {Paris},
	publisher = {Les Éditions du Seuil},
	title = {On tue un enfant},
	date = {1975}
}

@book{Chambon_2017,
	author = {Nicolas Chambon},
	address = {Lyon},
	publisher = {Université Lumière Lyon~2},
	title = {Solidarisations~: Enquête sur les migrants en situation irrégulière et leurs soutiens. Thèse de doctorat en sociologie},
	date = {2017}
}

@article{Bokanowski_2010,
	author = {Thierry Bokanowski},
	title = {Du traumatisme au trauma. Les déclinaisons cliniques du traumatisme en psychanalyse},
	number = {16},
	volume = {1},
	journal = {Psychologie clinique et projective},
	pages = {9-27},
	date = {2010}
}

@misc{Davoine_Grey_Zones,
	address = {ISPS, Hamar, Norway},
	title = {\guill{Grey zones in the psychoanalysis of psychosis and trauma}, séminaire Psychanalyse de la folie et des traumas},
	author = {Françoise Davoine},
	date = {2018}
}

@book{Anzieu_1990,
	author = {Didier Anzieu},
	address = {Paris},
	publisher = {Apsygée},
	title = {L'épiderme nomade et la peau psychique},
	date = {1990}
}

@book{Nietzsche_ParDela,
	author = {Friedrich Nietzsche},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {Par-delà le bien et le mal},
	translator = {Cornélius Heim},
	date = {1987},
	origdate = {1886}
}

@article{Douville_2016,
	author = {Olivier Douville},
	title = {De la honte à l'indifférence. Situations d'enfants et d'adolescents sous la guerre, en Afrique},
	number = {27},
	volume = {1},
	journal = {La clinique lacanienne},
	pages = {199-212},
	date = {2016}
}

@book{Christie_Dix,
	author = {Agatha Christie},
	address = {Paris},
	publisher = {Librairie des Champs Elysées},
	title = {Dix petits nègres},
	date = {1940},
	origdate = {1939},
	translator = {Louis Postif}
}

@inbook{Klein_1921,
	author = {Melanie Klein},
	title = {Le développement d'un enfant},
	booktitle = {Essais de psychanalyse 1921-1945},
	publisher = {Payot},
	address = {Paris},
	translator = {Marguerite Derrida},
	origdate = {1921},
	date = {1968}
}

@book{Atger_Interfeel,
	author = {Antonin Atger},
	address = {Paris},
	publisher = {Pocket},
	title = {Interfeel},
	date = {2018}
}

@book{Pennac_Roman,
	author = {Daniel Pennac},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {Comme un roman},
	date = {1992}
}

@article{Chiantaretto_2019,
	author = {Jean-François Chiantaretto},
	title = {L'interlocution interne du psychanalyste},
	number = {43},
	volume = {1},
	journal = {Imaginaire et Inconscient},
	pages = {13-26},
	date = {2019}
}

@article{Blanquet_2010,
	author = {Brigitte Blanquet},
	title = {L'ordalie~: un rite de passage},
	number = {4},
	volume = {28},
	journal = {Adolescence},
	pages = {887-898},
	date = {2010}
}


@inbook{Guillaumin_Traumatophilie,
	author = {Jean Guillaumin},
	title = {Besoin de traumatisme et adolescence. Hypothèse psychanalytique sur une dimension cachée de l'instinct de vie},
	booktitle = {Affliction},
	bookauthor = {Philippe Gutton},
	publisher = {Éditions GREUPP},
	address = {Paris},
	date = {1999}
}

@article{Gaillard_2006,
	author = {Georges Gaillard},
	title = {Traumatisme, solitude et auto-engendrement. Annie Ernaux~: \guill{L'événement}},
	number = {1},
	volume = {15},
	journal = {Filigrane},
	pages = {67-86},
	date = {2006}
}

@inbook{Gaillard_2011,
	author = {Georges Gaillard},
	title = {Écriture autobiographique, traumatisme et auto-engendrement. Annie Ernaux et \guill{L'événement}},
	booktitle = {Les enjeux psychopathologiques de l'acte créateur},
	bookauthor = {Anne Brun},
	publisher = {De Boeck Supérieur},
	address = {Paris},
	date = {2011}
}

@book{Kaes_Alliances,
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {Les alliances inconscientes},
	date = {2009}
}

@inbook{Kaes_2009a,
	author = {René Kaës},
	title = {Le travail de l'intersubjectivité et la polyphonie du récit dans l'élaboration de l'expérience traumatique},
	booktitle = {Mémoire du génocide arménien. Héritage traumatique et travail analytique},
	bookauthor = {Janine Altounian and Vahram Altounian},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	address = {Paris},
	date = {2009}
}

@book{Roussillon_1999,
	author = {René Roussillon},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {Agonie, clivage et symbolisation},
	date = {1999}
}

@inbook{Bion_Experience,
	author = {{Wilfred Ruprecht} Bion},
	address = {Paris},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	title = {Learning from experience},
	booktitle = {Aux sources de l'expérience},
	origdate = {1962},
	date = {1979}
}

@article{Bion_Thinking,
	author = {{Wilfred Ruprecht} Bion},
	title = {A theory of thinking},
	number = {43},
	journal = {International Journal of Psycho-Analysis},
	pages = {110-119},
	date = {1962}
}

@inbook{Laplanche_Angoisse,
	author = {Jean Laplanche},
	title = {L'angoisse},
	booktitle = {Problématiques I},
	bookauthor = {Jean Laplanche},
	publisher = {Presses Universitaires de France},
	address = {Paris},
	date = {1980}
}

@book{Abraham_Torok_Ecorce,
	author = {Nicolas Abraham and Mária Török},
	address = {Paris},
	publisher = {Flammarion},
	title = {L'écorce et le noyau},
	date = {1976}
}

@book{Rosa_Resonance,
	author = {Hartmut Rosa},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions La Découverte},
	title = {Résonance, une sociologie de la relation au monde},
	date = {2018}
}

@book{Ionesco_Cantatrice,
	author = {Eugène Ionesco},
	address = {Paris},
	publisher = {Collège de Pataphysique},
	title = {La Cantatrice chauve},
	date = {1950}
}

@book{Gaude_Eldorado,
	author = {Laurent Gaudé},
	address = {Paris},
	publisher = {Actes Sud},
	title = {Eldorado},
	date = {2006}
}

@article{Douvile_Retissage,
	author = {Olivier Douville},
	title = {Le travail de retissage psychique dans des contextes de marginalisation sociale~: migration, exil, exclusion},
	volume = {1},
	number = {88},
	journal = {Chimères},
	pages = {70-79},
	date = {2016}
}

@article{Douville_ErranceGrave,
	author = {Olivier Douville},
	title = {Considérations sur l'errance grave de certains adolescents},
	volume = {1},
	number = {35},
	journal = {Pensée plurielle},
	pages = {113-124},
	date = {2014}
}

@article{Bion_Linking,
	author = {{Wilfred Ruprecht} Bion},
	title = {Attacks on linking},
	number = {40},
	journal = {International Journal of Psycho-Analysis},
	pages = {308-315},
	date = {1959}
}

@article{Waintrater_Bion,
	author = {Régine Waintrater},
	title = {Bion et la guerre},
	number = {216},
	volume = {1},
	journal = {Le Coq-héron},
	pages = {51-61},
	date = {2014}
}

@book{Ernaux_Evenement,
	author = {Annie Ernaux},
	address = {Paris},
	publisher = {Gallimard},
	title = {L'évènement},
	date = {2000}
}

@inbook{Gaillard_2020,
	author = {Georges Gaillard},
	title = {Trauma, sidération et travail de subjectivation dans la clinique institutionnelle},
	booktitle = {Le travail psychanalytique en institution. Manuel de cliniques institutionnelles},
	bookauthor = {Jean-Pierre Pinel and Georges Gaillard},
	publisher = {Dunod},
	address = {Paris},
	date = {2020}
}

@inbook{Gaillard_2020_Thanatos,
	author = {Georges Gaillard},
	title = {Métapsychologie et institution. Thànatos et travail de culture},
	booktitle = {Le travail psychanalytique en institution. Manuel de cliniques institutionnelles},
	bookauthor = {Jean-Pierre Pinel and Georges Gaillard},
	publisher = {Dunod},
	address = {Paris},
	date = {2020}
}

@article{Tisseron_Torok,
	author = {Serge Tisseron},
	title = {Maria Torok, les fantômes de l'inconscient},
	number = {186},
	volume = {3},
	journal = {Le Coq-héron},
	pages = {27-33},
	date = {2006}
}

@book{Bion_Memoir,
	author = {{Wilfred Ruprecht} Bion},
	address = {New York},
	publisher = {Routledge},
	title = {A Memoir of the Future},
	date = {1991}
}

@article{Davoine_Tremblements,
	author = {Françoise Davoine},
	title = {Tremblements de Temps dans la littérature et la psychanalyse de la folie et du trauma},
	number = {231},
	volume = {4},
	journal = {Le Coq-héron},
	pages = {87-94},
	date = {2017}
}

@book{Hassoun_Contrebandiers,
	author = {Jacques Hassoun},
	address = {Paris},
	publisher = {Syros},
	title = {Les contrebandiers de la mémoire},
	date = {1994}
}

@misc{Waintrater_Memoires,
	address = {Paris},
	title = {Rencontre~: Mémoires du génocide arménien, Paris, Auditorium Edmond J. Safra, 23 mai 2010},
	publisher = { Mémorial de la Shoah},
	author = {Régine Waintrater},
	date = {2010}
}

@book{Nietzsche_Zarathoustra,
	author = {Friedrich Nietzsche},
	translator = {Hans Hildenbrand},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions Kimé},
	title = {Ainsi parlait Zarathoustra. Un livre pour tous et pour personne},
	date = {2012},
	origdate = {1886}
}

@book{Vasse_UnParmi,
	author = {Denis Vasse},
	address = {Paris},
	publisher = {Éditions du Seuil},
	title = {Un parmi d'autres},
	date = {1978}
}

@book{Kaes_2010,
	author = {René Kaës},
	address = {Paris},
	publisher = {Dunod},
	title = {La parole et le lien. Associativité et travail psychique dans les groupes},
	date = {2010}
}

@article{Aznar_Berko_Heritage,
	author = {Marina {Aznar Berko}},
	title = {Répense l'héritage de l'exil},
	number = {123},
	journal = {Canal Psy},
	pages = {11-16},
	date = {2019}
}


